\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorlinks = true, urlcolor = blue, linkcolor = black]{hyperref}
\usepackage{tabto}

\begin{document}

\title{Relatório do Trabalho Prático de POO}
\author{
José Costa (A82136)\\\\
\and Luís Alves (A80165)\\\\
\and Miguel Carvalho (A81909)\\\\
\textbf{Grupo 52}
}
\date{\today}

\maketitle
\tableofcontents

\section{Introdução}

	\tab Este projeto foi desenvolvido no âmbito da Unidade Curricular de
	\textit{Sistemas Operativos}, sendo que foi proposto como trabalho
	prático, a criação de um processador de notebooks de comandos.

\section{Sobre o programa}

	\subsection{Parsing}
		\tab Ao realizarmos parsing de um notebook, recolhemos a seguinte informação
		útil sobre cada comando:
		\begin{itemize}
			\item Comando com os respetivos argumentos
			\item Index (n) do comando no notebook
			\item Index do comando cujo output é preciso como input para executar este comando
			\item Nº de comandos que necessitam do output deste comando
			\item Array com os indexes dos comandos que necessitam do output deste comando
		\end{itemize}
		\par No entanto, guardamos o comando independentemente dos argumentos, que apenas
		são parsed devidamente aquando da execução do comando (através da função \texttt{get\_args()}).

	\subsection{Execução de Comandos}
		\tab Após realizarmos o parsing dos comandos e termos para cada um as informações
		supra mencionadas, corremos um ciclo de execução para cada um, podendo eles
		correr concorrentemente.
		\par Criamos então um filho, que, caso não requeira o output de nenhum comando,
		executa regularmente tendo o output redirecionado para um pipe de output simples. Caso
		requeira o output de outro comando, duplica um pipe para o input do comando a executar.
		\par Após a execução, o pai lê o output do filho e coloca esse output noutro conjunto
		de pipes, um para cada comando que vá precisar deste output como input, e um outro
		que servirá para colocar este output no notebook final. O output original (que estava num pipe),
		é logo libertado.

	\subsection{Pipes e Pastas}
		\tab Para guardarmos os resultados intermédios (ver acima), necessitamos de guardar
		tanto os pipes de input, como os de output. Para isso, criamos uma pasta na diretoria
		\texttt{/tmp/SO\_r}, sendo r um nº gerado pseudo-aleatoriamente.
		\par Os Pipes de Input têm o seguinte formato: Pipe\_f\_t, sendo
		f o index do comando que fornece o output para o comando de index t (que necessita do conteúdo do pipe como input).
		\par Já os Pipes de output simples, têm o formato Pipe\_t, sendo t o index do output
		do comando n. São esses pipes (um por comando) que contêm o conteúdo que irá depois ser dirigido para os pipes
		de escrita no notebook (1), e os pipes de input de outros comandos.
		\par De forma a não alterarmos o ficheiro em caso de término precoce (usando CTRL+C),
		criamos apenas um ficheiro temporário final no fim do processamento de todos os comandos,
		sendo que apenas terminado esse processo, esse ficheiro é copiado para o ficheiro
		original.

	\subsection{Limitações conhecidas}
		\tab Após vários testes, concluímos que o nosso programa tem algumas limitações,
		que não conseguimos remover a tempo da entrega:
			\begin{itemize}
				\item Outputs de tamanho superior a 65k (tamanho de um pipe com nome)
				\item Comandos que contenham pipes (comando1 $|$ comando2)
				\item Por vezes não é possível eliminar as pastas criadas no /tmp
				\item Outros erros esporádicos
			\end{itemize}
		\par Com os outros erros esporádicos, queremos indicar que por vezes, há notebooks
		que correram bem ao testar num PC a correr o subsystem de linux no Windows, mas
		não correram bem (algumas vezes) num PC a correr Ubuntu nativo. Dada a natureza
		esporádica desses erros e a proximidade da data de entrega aquando da sua descoberta,
		fica aqui documentada a sua existência.

	\section{Conclusão}
	\tab Com a realização deste trabalho, foi-nos possível aplicar as técnicas
	de programação em Unix lecionadas nas aulas num projeto mais concreto e maior
	do que os sugeridos nos exercícios. Para além disso, contribuiu para uma maior
	preparação para o teste.
	\par No entanto, a aparente simplicidade do projeto depressa se mostrou isso mesmo,
	apenas uma aparência, já que de forma a poder correr tudo conforme os requisitos
	e sem limitações, exigiria uma maior carga de trabalho que não pudemos disponibilizar.



\end{document}
